89歲母+69歲女 落街買餸也艱巨

89歲母+69歲女 落街買餸也艱巨

母女二人都年老體弱，89歲黃婆婆與69歲梁婆婆不是照顧與被照顧的單向關係，而是彼此的浮木。何頴賢攝

每次出門，梁婆婆只敢花15分鐘，但手持枴杖的她行動不便，買菜只能選擇樓下的順利街市。短短路程，她總忍不住惦掛家中不良於行的母親：她現在睡覺還是坐着？有否跌倒在地暈倒了？因而越發焦躁不安，買完菜即一拐一拐趕回家。

家住不足300呎公屋，梁婆婆的目光總離不開89歲的母親黃婆婆。她至今仍對四年前的意外記憶猶新──一早醒來睜開雙眼，她下意識立即尋找母親的身影，黃婆婆卻是無影無蹤，梁婆婆慌了，立刻起床高呼：「媽媽！」廁所旁隱約傳來微弱聲音，原來黃婆婆想去廁所，卻不慎跌倒，起不來了。這一跌，跌斷了髖關節，要做大手術。醫生告訴黃婆婆：「你再跌第二次的話，你就再也走不動了。」護士也勸說梁婆婆送母親到安老院，但曾做長者義工的母親想留家安老。

相關新聞：雙老雙淒84歲夫+81歲妻 窮人不想太長命

梁婆婆也擔心自己的健康，但念茲在茲的，始終是母親。

沒申請綜援，母女只靠每月共6,000多元長生津為生，坦言「掹掹緊」。

「我怕她跌倒，我無力抬她。」

一直與母同住也未結婚的梁婆婆，便擔當起照顧者的角色。黃婆婆雖老，但精神和身體尚算健康，只是行動不便，她只需要照顧母親的起居飲食和做一點基本護理，陪她看醫生，本來尚算輕鬆，只是69歲的梁婆婆也開始退化，甚至退化得比母親還快，一頭白髮令她與母親看起來更似一對姊妹。兩年前，她開始駝背，走路時搖搖晃晃易失重心，受傷成了家常便飯。她指指額頭上的紅腫：「十天前我坐在廁所洗腳，突然跌倒，頭着地，膝蓋直撞瓷磚。」又開始被關節痛纏繞，雙腿常似被針刺或被電流擊中，痛得不能入睡，走動困難，下樓買日用品和飯菜成了艱巨任務。

同住的二人不再僅是照顧與被照顧的單向關係，而是彼此的浮木，可惜二人都有心無力。乾扁瘦弱的黃婆婆眼見女兒身體狀況日差，作為母親也不禁擔心起來：「她經常不夠睡眠，我都叫她睡多點，怕她跌倒，我無力抬起她呀。」女兒自身難保，黃婆婆只好自力更生。「有次她晚上出外買東西時跌倒了，要入院，去到天光。我自己一個人在家，就動也不動，在床上緊靠着牆睡，好穩陣。」她慢慢倚着床緣站起來，用力執着枴杖，示範如何踏着小碎步從床走到廁所：「首先抱着這張桌子，第二到這張椅子，第三電視機，第四洗衣機，第五開門，搞掂。」

梁婆婆也擔心自己的健康，但念茲在茲的，始終是母親。童年家貧，作為長女的她從小肩負養家責任，與母親和弟妹相依為命，習慣奉獻家庭。如今能與母親一起變老，是一種幸福，同時也是一份壓力。除了每天下樓購物的15分鐘外，梁婆婆每天就留在家，充當母親的拐杖，收音機和電視是僅有的娛樂。「有時覺得好像沒有一個空間讓自己呼吸，經常都在擔心，好怕她不在床上」。

慶幸的是，梁婆婆有人可依靠。現在她已沒力氣推母親的輪椅，母親要出門時，同住順利邨的弟妹會幫忙。2015年起，她也開始使用基督教家庭服務中心家居支援服務。照顧員每周六日送飯上門，有時又會為其母洗澡，讓梁婆婆有了喘息空間。「以前未駝背時，要幫媽媽清理大小二便，都覺得很吃力；現在更加做不到，好辛苦，一個人冇可能做到」。未有申請綜援，只靠母親和自己合共每月6,000多元長者生活津貼為生的梁婆婆也感「掹掹緊」，母親的輪椅和讓她伸展筋骨的床也是由社區租借回來。她希望政府能投放多點資源在長者服務上：「如果可以有錢請鐘點來煮兩餐飯，已經好好。」

■記者陳芷昕

上一則
上一則
雙老雙淒 84歲夫+81歲妻窮人不想太長命

下一則
下一則
醫管局考慮放寬執業門檻 海外醫生或免實習業界倡綑綁公院六年

如果香港有安樂死就好

時代唔同，太後生生仔唔係好事，30幾至生減少仔女負擔，同時後生時都無咁辛苦

所以話咁長命有撚用咩

講咗好多次
港共唔會想嘥錢照顧呢班又無生產力又嗰頭近嘅老人，事實係好冷血

真係慘， 我諗69歲都唔想早走過89歲， 偏偏身體早已出現問題

PS, 將呢單新聞send 俾d 未婚中年港女， 佢地嚇到無聲出

如果是支那人就例外

好撚慘

連登仔：貧窮一定係自己問題
個個月入5皮請工人咪得

其實，點解唔可以有安樂死？